中國軍人，也該在遊戲中維護世界和平了

兩會期間，有政協委員建議“我國應該大力扶持開發具有我軍特色的優質軍事遊戲”，一時間引發了不少玩家的討論與期待。

正如該委員所說，軍事遊戲是高效搶占年輕人意識形態陣地的方式。縱觀當今遊戲市場，那些風靡全球的歐美軍事遊戲或多或少都會“夾帶私貨”。它們不但努力的傳播西方價值觀，有時候還能顛倒是非、混淆黑白。

2019年重啟的《使命召喚：現代戰爭》又一次把俄羅斯人黑出了天際

比如2017年敘利亞毒氣事件的真相至今仍是個迷，但以美國為首的西方國家哪怕沒有任何證據，依然一股腦地甩鍋俄羅斯。在兩年後發售的新版《使命召喚：現代戰爭》裡，動視乾脆讓俄羅斯坐實了“喜歡用化學武器”這一莫須有的罪名——你會看到俄羅斯軍人特別喜歡在敘利亞施放毒氣、無差別地虐殺反抗軍和平民。雖然玩家都知道遊戲內容純屬虛構，但客觀上又一次確強化了“俄羅斯人=壞蛋”的刻板印象。對於開發不出《使命召喚》這種影響力級別遊戲的俄羅斯人來說，只能吃啞巴虧。

《使命召喚：現代戰爭》給人留下了“俄羅斯人喜歡放毒氣”的深刻印象

另一方面，很多中國玩家也見慣了歐美軍事類作品千篇一律的套路。假如有一款作品能夠從更加獨特的中國視角出發、大展我軍風采，很可能會贏得廣泛歡迎。在電影界，有著類似操作的《戰狼2》、《流浪地球》、《紅海行動》紛紛創造了票房奇蹟——優質的主旋律題材，是非常有市場潛力的。

近年來電影界的案例充分說明了主旋律題材可以非常賺錢

事實上，這種類型的作品在國產遊戲史上也有不少先例。

在國產遊戲野蠻生長的久遠年代，我們的軍事類游戲一度“百花齊放”。從《血戰上海灘》、《八年抗戰》，到《抗日地雷戰》和《血獅》，它們涵蓋了射擊、策略、RPG等多種類型，品質口碑也良莠不齊——但不論遊戲本身如何，最終都因為時代和市場的限制折戟沉沙。

《血戰上海灘》

而近10年來，弘揚主旋律意圖最明顯的則非國產遊戲《光榮使命》莫屬。這款遊戲由南京軍區牽頭研發，受到了國防部讚許並配發全軍，被包括央視在內的眾多官方媒體大肆報導宣傳，也在當年引起了不小的轟動。

《光榮使命》正面展現了中國軍人的風采

在遊戲玩法和內容上，《光榮使命》展現出了不少原汁原味的中國特色。

比如游戲曾以2008年的汶川地震為原型，設計了一個“抗震救災”模式。玩家將扮演人民子弟兵，手持生命探測儀，在城市廢墟中尋找倖存者、並及時提供醫療救援。在這一模式中，對手不再是需要殺死的“敵人”，而是不斷流逝的寶貴時間和一波又一波的餘震。

抗震救災模式

還比如，遊戲提供了包含穿越元素的PVE模式，允許玩家攜帶著現代解放軍的高科技武器穿越回抗戰時期，在七七事變時保衛盧溝橋、在淞滬會戰期間保衛上海。

但是很遺憾，在開發技術方面，《光榮使命》開發團隊依然遠遠落後於同時代的國際標準。再加上缺乏市場經驗，遊戲在對玩家口味的把握上也比較業餘。不但戰役劇情非常平淡，細節上的打磨也很粗糙。最終這款一度風光無限的國產軍事大作還是逐漸淡出了玩家視野，其OL版本也在2019年關停了服務器。

能夠獲得市場和玩家的歡迎，一款遊戲才能真正具備影響力

經得住玩家和市場考驗，一款遊戲才能真正具備影響力——或許正因如此，政協委員這次還在建議中著重強調了“這些項目應該由市場主導。”

但是從中國遊戲行業的現狀來看，這一想法實際落地恐怕會非常困難。

畢竟對於以商業盈利為導向的遊戲項目來說，控制風險、確保收益是最起碼的原則。而軍事、政治和中國近現代史都是當下文娛產品創作中最敏感的領域——紅線繁多，整體的表達基調偏嚴肅。玩家市場的要求則與此恰恰相反——往往只有最具娛樂性和自由度的產品才能脫穎而出。

這種天然的矛盾使遊戲開發難度被大幅拉高，也會讓很多遊戲設計問題變得近乎無解。比如在多人對戰射擊遊戲當中，玩家究竟可不可以扮演日軍、美軍、或者印軍？在策略遊戲裡，我方勢力究竟能不能失敗？在RPG裡，究竟應該怎樣刻畫偉人或英烈？

更大的問題在於，一千個讀者就有一千個哈姆雷特。哪怕是一模一樣的小說、電影、話劇，不同的觀眾都可能有截然不同的解讀。而對於更加強調互動性的電子遊戲來說，更是不可能向所有人傳達統一、標準的體驗和思想。在互聯網和自媒體平台上，遊戲恰恰又是二次創作和自我表達的絕佳載體——如此高風險的創作題材，假如被別有用心的人錯誤引導和解讀、或者在玩家社群二次創作的過程中往危險的方向發酵，遊戲公司真的能獨善其身嗎？

遊戲無法控制每一個玩家的行為

在收益方面，主旋律軍事題材或許有不俗的市場潛力，但是國內有實力的頭部遊戲企業並不缺搖錢樹。哪怕是軍事射擊這個細分領域，現在也有著更加穩妥的處理方案——比如架空歷史題材、背景設定為軍事演習、用“淘汰”代替“死亡”等。在這種情況下，國內的遊戲界大鱷恐怕並不會有太大的動力去給軍事遊戲引入現實因素。

關於軍事題材遊戲，目前國內最穩妥的方案依然是“演習”或“訓練”

總而言之，建議開發具有我軍特色的軍事遊戲，的確是個有趣的提案——假如有這樣的遊戲大作誕生，不論是對玩家、還是對國家的意識形態宣傳都大有裨益。真正的問題在於，這一提案在當前環境下很難落地。我們不僅需要第一家敢於“吃螃蟹”、並且賺得盆滿缽滿的遊戲公司引領風潮，還需要配套的政策支持、完善明確的法規指導、以及良好的市場和輿論環境。

手撕鬼子係咪要科到VIP999先用得？

傻啦
lv1 新手技黎
vip 技就手撕支那人

中國人點會整game，抄就叻

個政協睇咗敖廠長？

摺被升lv?

到時見一個殺一個

擺撚到明向西方國家宣戰

血獅都攞出嚟講

俾支那控制世界真係大撚獲
有咩機可以打要管
咩野時間可以打機要管
連打機點打都要管

係咪想整啲冇血嘅軍事遊戲

雖然steam有國產game，但未見有game會明目張膽咁話共產黨萬歲

啲人唔識分遊戲同現實係你自己白鳩痴，成撚日話洗腦嘅先係想洗人腦

都冇市場
同埋依啲gimmick嘢嚟啫，最後咪又係睇隻game好唔好玩
homefront2好似係北韓做世界霸主 但係game都唔好玩話知你宣傳金家上太陽打敗黑子射線啦

冇玩過槍game
但除左軍備款式型號來源唔同
美軍俄軍會有乜分別
呢個時代大家都係步槍狙擊槍rpg衝鋒槍 戰機坦克戰車啲載具我眼中又係唔識分
有咩謂美軍特色俄軍特色解放軍特色？

古時啲咩象兵刀盾兵輕槍騎兵就領略到軍事特色

再係抄唔到就成間公司買撚左佢

然後就玩爛個ip同模式

例子pubg lol

依加見到對線/大逃殺就憎

bf4

好學唔學
學埋曬電影度打飛機

咁班支那狗咪可以明正言順用外掛
不過記住玩國產game就好啦

睇到標題我都第一時間諗起 血獅
想睇出血獅remake 二次傷害支那玩家感情

睇得出好劣

具有中國特色既軍事遊戲係唔係有會自爆既槍同手榴彈?

lv1撕npc
lv9 vip撕玩家

唔用外掛先講

低尻能....
打機你就打機啦屌你。
仆街，血獅都夠贍拎出來講